.\" Copyright 1993 David Metcalfe (david@prism.demon.co.uk)
.\"
.\" %%%LICENSE_START(VERBATIM)
.\" Permission is granted to make and distribute verbatim copies of this
.\" manual provided the copyright notice and this permission notice are
.\" preserved on all copies.
.\"
.\" Permission is granted to copy and distribute modified versions of this
.\" manual under the conditions for verbatim copying, provided that the
.\" entire resulting derived work is distributed under the terms of a
.\" permission notice identical to this one.
.\"
.\" Since the Linux kernel and libraries are constantly changing, this
.\" manual page may be incorrect or out-of-date.  The author(s) assume no
.\" responsibility for errors or omissions, or for damages resulting from
.\" the use of the information contained herein.  The author(s) may not
.\" have taken the same level of care in the production of this manual,
.\" which is licensed free of charge, as they might when working
.\" professionally.
.\"
.\" Formatted or processed versions of this manual, if unaccompanied by
.\" the source, must acknowledge the copyright and authors of this work.
.\" %%%LICENSE_END
.\"
.\" References consulted:
.\"     Linux libc source code
.\"     Lewine's _POSIX Programmer's Guide_ (O'Reilly & Associates, 1991)
.\"     386BSD man pages
.\" Modified Sat Jul 24 19:19:11 1993 by Rik Faith (faith@cs.unc.edu)
.\" Modified Wed Oct 18 20:23:54 1995 by Martin Schulze <joey@infodrom.north.de>
.\" Modified Mon Apr 22 01:50:54 1996 by Martin Schulze <joey@infodrom.north.de>
.\" 2001-07-25 added a clause about NULL proto (Martin Michlmayr or David N. Welton)
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1993 David Metcalfe 
.\" Copyright © of Polish translation:
.\"  Andrzej Krzysztofowicz (PTM) <ankry@mif.pg.gda.pl>, 2002.
.\" Robert Luberda <robert@debian.org>, 2014.
.\" Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>, 2016.
.TH GETSERVENT 3 2015\-07\-23 GNU "Podręcznik programisty Linuksa"
.SH NAZWA
getservent, getservbyname, getservbyport, setservent, endservent \-
odczytanie wpisu dotyczącego usługi
.SH SKŁADNIA
.nf
\fB#include <netdb.h>\fP
.sp
\fBstruct servent *getservent(void);\fP
.sp
\fBstruct servent *getservbyname(const char *\fP\fIname\fP\fB, const char *\fP\fIproto\fP\fB);\fP
.sp
\fBstruct servent *getservbyport(int \fP\fIport\fP\fB, const char *\fP\fIproto\fP\fB);\fP
.sp
\fBvoid setservent(int \fP\fIstayopen\fP\fB);\fP
.sp
\fBvoid endservent(void);\fP
.fi
.SH OPIS
Funkcja \fBgetservent\fP() odczytuje następny wpis z bazy danych usług (patrz
\fBservices\fP(5)) i zwraca strukturę \fIservent\fP zawierającą pola powstałe z
rozłożenia pól wpisu. Połączenie do bazy danych jest otwierane, jeśli jest
to potrzebne.
.PP
Funkcja \fBgetservbyname\fP() zwraca strukturę \fIservent\fP zawierającą ten wpis
z bazy danych, który odpowiada usłudze \fIname\fP korzystającej z protokołu
\fIproto\fP. Jeśli \fIproto\fP jest równe NULL, to pasował będzie dowolny
protokół. Połączenie do bazy danych jest otwierane, jeśli jest to potrzebne.
.PP
Funkcja \fBgetservbyport\fP() zwraca strukturę \fIservent\fP zawierającą wartości
tego wpisu z bazy danych, który odpowiada portowi \fIport\fP (podanemu w
sieciowej kolejności bajtów) dla protokołu \fIproto\fP. Jeśli \fIproto\fP jest
równe NULL, to pasował będzie dowolny protokół. Połączenie do bazy danych
jest otwierane, jeśli jest to potrzebne.
.PP
Funkcja \fBsetservent\fP() otwiera połączenie do bazy danych i ustawia wskaźnik
następnego wpisu na pierwszy wpis. Jeśli \fIstayopen\fP jest niezerowe, to
połączenie do bazy danych nie będzie zamykane pomiędzy wywołaniami funkcji
\fBgetserv*\fP().
.PP
Funkcja \fBendservent\fP() zamyka połączenie do bazy danych.
.PP
Struktura \fIservent\fP jest zdefiniowana w \fI<netdb.h>\fP następująco:
.sp
.in +4n
.nf
struct servent {
    char  *s_name;       /* oficjalna nazwa usługi */
    char **s_aliases;    /* lista aliasów */
    int    s_port;       /* numer portu */
    char  *s_proto;      /* używany protokół */
}
.fi
.in
.PP
Polami struktury \fIservent\fP są:
.TP 
\fIs_name\fP
Oficjalna nazwa usługi.
.TP 
\fIs_aliases\fP
Zakończona NULL\-em lista alternatywnych nazw tej usługi.
.TP 
\fIs_port\fP
Numer portu tej usługi podany w sieciowej kolejności bajtów.
.TP 
\fIs_proto\fP
Nazwa protokołu z którego korzysta dana usługa.
.SH "WARTOŚĆ ZWRACANA"
Funkcje \fBgetservent\fP(), \fBgetservbyname\fP() i \fBgetservbyport\fP() zwracają
wskaźnik do statycznej struktury \fIservent\fP lub wskaźnik NULL, gdy wystąpi
błąd lub napotkany zostanie koniec pliku.
.SH PLIKI
.TP 
\fI/etc/services\fP
plik bazy danych o usługach
.SH ATRYBUTY
Informacje o pojęciach używanych w tym rozdziale można znaleźć w podręczniku
\fBattributes\fP(7).
.TS
allbox;
lbw15 lb lbw25
l l l.
Interfejs	Atrybut	Wartość
T{
\fBgetservent\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	T{
MT\-Unsafe race:servent
.br
race:serventbuf locale
T}
T{
\fBgetservbyname\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	T{
MT\-Unsafe race:servbyname
.br
locale
T}
T{
\fBgetservbyport\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	T{
MT\-Unsafe race:servbyport
.br
locale
T}
T{
\fBsetservent\fP(),
.br
\fBendservent\fP()
T}	Bezpieczeństwo wątkowe	T{
MT\-Unsafe race:servent
.br
locale
T}
.TE

W powyższej tabeli, \fIservent\fP w \fIrace:servent\fP oznacza, że jeśli któraś z
funkcji \fBsetservent\fP(3), \fBgetservent\fP(3) lub \fBendservent\fP(3) jest używana
równolegle w różnych wątkach programu, może nastąpić sytuacja wyścigu
danych.
.SH "ZGODNE Z"
POSIX.1\-2001, POSIX.1\-2008, 4.3BSD.
.SH "ZOBACZ TAKŻE"
\fBgetnetent\fP(3), \fBgetprotoent\fP(3), \fBgetservent_r\fP(3), \fBservices\fP(5)
.SH "O STRONIE"
Angielska wersja tej strony pochodzi z wydania 4.07 projektu Linux
\fIman\-pages\fP. Opis projektu, informacje dotyczące zgłaszania błędów oraz
najnowszą wersję oryginału można znaleźć pod adresem
\%https://www.kernel.org/doc/man\-pages/.
.SH TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Andrzej Krzysztofowicz (PTM) <ankry@mif.pg.gda.pl>,
Robert Luberda <robert@debian.org>
i
Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>.
.PP
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 4.07 \fPoryginału.
